<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="base.xsl" ?> 
<gauge name="ПТ Гроза М-154" author="Leonid Gordo" author-ru="Леонид Гордо">
<description fullname="Метеонавигационная радиолокационная станция ПТ Гроза М-154">
<data>
<![CDATA[
Радиолокационная станция (РЛС) "ПТ Гроза М" предназначена для обеспечения безопасности полетов в сложной метеобстановке и отсутствии 
визуальной видимости и позволяет экипажу самолета решать следующие задачи:
<ul>
<li>Наблюдать на экране индикатора метеобстановку впереди самолета и выявлять облачности с турбулентной грозовой деятельностью</li>
<li>Методом контурной индикации выделять среди облачности зоны опасных грозовых очагов и возможность их обхода</li>
</ul>
]]>
Радиолокатор помехоустойчив. При крене и тангаже самолета изображения на экране индикатора не искажается за счет применения
схемы гиростабилизации плоскости обзора.
</data>
</description>
<ttc>
<item name="Средняя дальность наблюдения зон грозовой деятельности среднего развития, км, не менее" value="200"/>
<item name="Диапазон углов наклона оси диаграммы направленности относительно плоскости горизонта, град" value="вверх 10&lt;br/>вниз 15"/>
<item name="Диапазон углов азимутального обзора в обе стороны относительно строительной оси самолета, град" value="+/-100"/>
<item name="Угол крена и тангажа, при котором система гиростабилизации обеспечивает устойчивое изображение, град" value="20"/>
<item name="Частота азимутального сканирования антенны, циклов/мин" value="10"/>
<item name="Ширина диаграммы направленности антенны, град, не более" value="3"/>
<item name="Нелинейность развертки на экранах индикаторов, %, не более" value="3"/>
<item name="Масштабы развертки на экранах индикаторов плавнорегулируемых, км" value="10-375"/>
<item name="Количество меток дальности, расположенных на развертке в рабочей части экрана индикаторного блока, должно быть">
<subitem name="при крайнем левом положении регулятора Масштаб" value="метки отсутствуют"/>
<subitem name="при крайнем правом положении регулятора Масштаб" value="4 метки по 25 км и 2 метки по 100 км"/>
</item>
</ttc>
<work-principe>
<generic>
РЛС "ПТ Гроза М" представляет собой импульсную РЛС трехсантиметрового диапазона волн со сканирующей в азимутальной плоскости антенной.
В соответствии с тактическим назначением РЛС "ПТ Гроза М" эксплуатируется в следующих режимах работы "Готов", "Метео", "Контур", "Снос".
Необходимый режим обеспечивается установкой переключателя "Режим" на блоке управления и формирования развертки (пульте управления).
</generic>
<mode name="Готов">
является вспомогательным. В этом режиме РЛС подключается к питающим напряжениям бортсети самолета без включения высокого напряжения
передатчика и находится в готовности к работе.
</mode>
<mode name="Метео">
предусмотрен для получения на экране радиолокационного изображения воздушной обстановки. Оно может содержать отражения от различных 
гидрометеообразований в атмосфере: грозовых фронтов, областей с повышенной турбулентностью движения воздушных масс, вихреобразований 
и других явлений. В режиме "Метео" на всех масштабах используется узкая диаграмма направленности. При необходимости просмотра пространства 
под другими углами места диаграмма направленности антенны может быть наклонена вручную относительно плоскости горизонта вверх до 10 и вниз до 15 
градусов при одновременном сохранении работоспособности системы гиростабилизации.
</mode>
<mode name="Контур">. 
В данном режиме экипажем оценивается степень опасности полета в обнаруженной зоне грозовой деятельности или мощнокучевой облачности 
методом контурной индикации. Возможность выделения опасных зон основана на том, что интенсивность сигнала, отраженного от них, значительно 
больше, чем интенсивность сигнала, отраженного от неопасных зон. В схеме видеоусилителя сильные сигналы, соответствующие опасным зонам, 
подавляются и на их месте появляются темные контуры, контрастно выделяющиеся на светлом фоне, образованном отражениями от неопасных зон. 
В режиме "Контур" используется узкая диаграмма направленности. Включается схема ВАРУ, исключающая возможность ошибочной оценки близкой неопасной 
облачности, дающий сильный отраженный сигнал как опасный.
</mode>
<mode name="Снос">. 
Служит для измерения экипажем угла сноса самолета в случае отказа ДИСС-013 и использования этой информации для целей самолетовождения.
</mode>
</work-principe>
<profile>
<high-radiation-warning>
Антенна РЛС в режиме излучения преобразует импульсную энергию токов сверхвысоких частот в импульсную энергию электромагнитных волн
СВЧ диапазона. Мощность излучения в импульсе составляет 11 кВт. Поэтому при проверке работоспособности РЛС оператору необходимо знать 
и строго выполнять меры предосторожности, полностью исключив при этом облучение людей. ПРЕДУПРЕЖДЕНИЕ: Облучение людей - преступление!
</high-radiation-warning>
<pre>
Перед началом проверки РЛС необходимо убедиться, что под самолетом и в передней полусфере на расстоянии не менее 100 м отсутстуют 
люди и крупные отражающие строения.
</pre>
<step name="Включение и проверка работоспособности">
<![CDATA[
При наличии на борту самолета питающих напряжений 27 В постоянного тока, 11 5В 400 Гц переменного тока и 36 В трехфазного переменного тока 
необходимо убедиться, что АЗС "Гроза" на правой панели автоматов защиты сети включен.<br />
1. Установить переключатели и регуляторы на пульте управления РЛС и индикаторах в исходное положение:<br />
<ul>
<li>переключатель "ПРД I-II"  -  положение "I"</li>
<li>переключатель "Стаб. - Откл."  -  положение "Стаб"</li>
<li>переключатель режимов  -  положение "Готов"</li>
<li>регулятор "Масштаб км"  -  среднее положение</li>
<li>регулятор "Наклон"  -  10* вверх</li>
<li>регуляторы "Яркость", "Контраст", "Метки"  -  среднее положение</li>
</ul><br />
2. Включить самолетную гировертикаль МГВ-1С (СТУ-154), установив переключатели "САУ-СТУ" и "МГВ Контроль" на верхнем электрощитке пилотов 
в верхнее положение.<br />
3. На пульте управления нажать "РЛС", при этом должны включиться подсвет надписей пульта управления и засветиться светодиод включения 
режима "Готов".<br />
4. После прогрева РЛС (3-5 минут) установить переключатель режимов в режим "Метео". При этом должен засветиться светодиод включения режима 
"Метео". Ручками "Яркость" и "Метки" отрегулировать на экранах индикаторов светящиеся кольца нужной яркости.<br />
5. Проверить работу регулятора "Масштаб км", медленно вращая его из крайнего правого положения в крайнее левое. При этом на экранах индикаторов 
должно плавно изменяться количество масштабных колец дальности, которые по форме должны быть близки к кольцу с приблизительно одинаковыми 
расстояниями между кольцами. При крайнем левом положении регулятора "Масштаб км" кольца дальности отсутствуют. При крайнем правом положении регулятора на 
экранах индикаторов  должно быть четыре кольца через 25 км, два последующих через 100 км. Проверку количества колец следует производить на
азимутальных углах 40-5* или 310-320*. На масштабах свыше 200 км допускается уменьшение яркости колец. <br />
6. Установить регулятор "Наклон" в положение 5*. <br />
7. Установить минимальную яркость радиолокационного изображения и, вращая регулятор "Контраст", убедиться в изменении характера радиолокационного 
изображения на экране индикатора. Вращаяя регулятор от среднего положения вправо, в радиолокационном изображении начнут исчезать светящиеся отметки от 
отдельных отражающих объектов или будет изменяться их конфигурация. В отдельных случаях этого может не произойти, однако вблизи крайнего правого 
положения ручки "Контраст" яркость элементов радиолокационного изображения уменьшится.<br />
9. Установить переключатель режимов в положение "Контур". При этом должен засветиться светодиод включения режима "Контур". В этом режиме 
внутри ярких изображений грозовых зон и кучево-дождевой облачности (при их наличии) должны выделяться затемненные участки опасных грозовых очагов.<br />
10.Установить переключатель режимов на пульте управления в положение "Готов" и только после этого включить резервный приемопередатчик 
переключателем "ПРД I-II", установив его в положение "II", и произвести проверку, указанную выше.<br />
11. Установить переключатели и регуляторы на пульте управления и индикаторах в исходное положение и нажать на пульте управления клавишу "Откл.".<br/>
12. Выключить самолетную гировертикаль МГВ-1С.<br/>
]]>
</step>
<step name="Эксплуатация РЛС в полете">
<![CDATA[
Включение РЛС "ПТ Гроза М" производят после запуска двигателей, причем переключатель режимов должен оставаться в положении "Готов" до 
выхода самолета на ВПП. В условиях плохой видимости перед взлетом необходимо включить режим "Метео" на масштабе 50 км. При этом РЛС 
будет просматривать пространство узким лучом в направлении движения самолета.<br />
В зависимости от условий полета переключатель режимов может быть установлен в одно из следующих положений: "Метео", "Контур", "Снос".<br />
Режим "Метео" используется для обнаружения грозовой облачности в пределах сектора обзора и позволяет определить ее протяженность и положение 
относительно самолета. В режиме "Метео" на экранах индикаторов наблюдается радиолокационное изображение воздушной обстановки в пределах 
+/-100* в горизонтальной плоскости и +/-2* в вертикальной плоскости. Для того, чтобы сектор обзора не зависел от крена и тангажа самолета, что 
особенно важно при обходе грозовых очагов, ось диаграммы направленности антенны гиростабилизирована.<br />
В режиме "Метео" включается узкая диаграмма направленности антенны. При расшифровке радиолокационного изображения, полученного в режиме 
"Метео" при обзоре пространства игольчатым лучом, следует иметь в виду, что анализируемое изображение представляет собой как бы горизонтальный разрез 
облачности плоскостью полета: ближе к центру экрана распологаются зоны облачности, находящиеся вблизи от самолета, а дальше от центра (ближе к краю экрана) 
- зоны облачности, удаленные от самолета на расстояния, определяемые выбранным масштабом развертки. Для оценки степени вертикального развития 
метеообразований необходимо использовать ручку "Наклон". <br />
В режиме "Контур" экипажем оценивается степень опасности полета в обнаруженной зоне грозовой деятельности или мощно-кучевой облачности 
методом контурной индикации. Возможность выделения опасных зон основана на том, что интенсивность сигнала, отраженного от них, значительно больше, чем 
интенсивность сигнала, отраженного от неопасных зон. В специальной схеме видеоусилителей индикаторов сильные сигналы, соответствующие опасным зонам 
подавляются, и на их месте появляются темные контуры, контрастно выделяющиеся на светлом фоне, образованном отражениями от неопасных зон. Граница темного 
контура представляет собой кривую равных по интенсивности отраженных сигналов.<br />
При отказе ДИСС-013 угол сноса самолета может быть измерен с помощью РЛС, работающей в режиме "Снос". При этом на экранах индикаторов отображаются концентрические 
изображения смещенного отраженного сигнала. Управляя азимутальным разворотом антенны клавишами разворота на пульте управления необходимо добиться исчезновения засветов 
от смещенного сигнала. Выставленный угол антенны будет являться углом сноса самолета и может быть измерен по остановленному лучу развертки.<br />
Если в процессе работы РЛС отказал основной приемопередатчик, о чем в первую очередь свидетельствует исчезновение изображения целей на индикаторах 
(возможны и другие признаки, как отсутствие развертки дальности и др.), экипажу необходимо включить резервный приемопередатчик переключателем, 
расположенным на пульте управления. При этом необходимо соблюдать последовательность: установить на пульте управления переключатель режимов в положение 
"Готов" и только потом включить резервный приемопередатчик.<br />
При отказе гиростабилизации антенны РЛС, что возможно при отказе МГВ-1С или самой схемы стабилизации, на экранах индикаторов иображение перемещается в зависимости 
от изменения углов крена и тангажа самолета. При этом экипажу необходимо отключить стабилизацию антенны переключалем "Стаб. - Откл.", расположенным на 
пульте управления РЛС. Антенна в этом случае будет жестко привязана к строительной оси самолета.<br />
Если в какой-то период полета радиолокатор не используется, необходимо переключатель режимов установить в положение "Готов". При этом снижается вероятность 
отказа радиолокатора в полете и увеличивается общий срок его службы.
]]>
</step>
</profile>
<installation>
<files>
<file name="groza_154.gau"/>
</files>
<gauges>
<gauge file="groza_154.gau" name="Logic">Невидимый прибор, основной блок управления РЛС</gauge>
<gauge file="groza_154.gau" name="Control">Пульт управления РЛС</gauge>
<gauge file="groza_154.gau" name="Display">Индикатор РЛС. Может быть установлен в нескольких экземплярах на борту самолета</gauge>
<gauge file="groza_154.gau" name="RotateControl">Блок ручного управления азимутальным разворотом антенны РЛС</gauge>
</gauges>
<sample-panel-cfg file="c-172/panel.cfg">Демонстрационный файл panel.cfg для дефолтной Cessna-172</sample-panel-cfg>
</installation>
<sim-features>
<item>РЛС независима от самолетной МГВ. В данной реализации схема гиростабилизации работает от собственной гировертикали, что позволяет 
применять РЛС на любых типах самолетов в симе.</item>
<item>РЛС независима от бортовой системы электроснабжения.</item>
<item>РЛС включает в себя в два РАЗНЫХ приемопередатчика. Основной менее точен, но зато потребляет меньше ресурсов. Резервный более точен, но и 
ресурсы ему необходимы <![CDATA[б<b><i>о</i></b>льшие]]>. Переключение между ПРД необходимо производить на ВЫКЛЮЧЕННОЙ РЛС, причем переключатель режимов ДО выключения и ПЕРЕД 
включением необходимо устанавливать в положение "Готов".</item>
<item>В процессе эксплуатации РЛС необходимо помнить, что реализация погоды в симе достаточно примитивная - поэтому не удивляйтесь если на экране РЛС ничего не было, 
но через минуту вы влетели в дождь и на экране РЛС возникла мощная засветка. Особенно часто это проявляется при подкачке погоды из инета - сим иногда обновляет погоду в 
самый крайний момент перед вашим входом в зону.</item>
<item>Для экономии FPS вы можете переключать РЛС в режим "Готов" - при этом она потребляет минимум ресурсов. Или вовсе выключить ее - код 
написан таким образом, что выключенная РЛС попросту простаивает. Вы потеряете только на времени подготовки ее к работе - из выключенного состояния РЛС 
переходит в рабочий режим за 10 - 20 секунд.</item>
</sim-features>
</gauge>